\chapter{Conception de systèmes synchrones}
\minitoc
\newpage

\section{Rappel: Aléas, Hazards ou Glitches}

\centerline{\includegraphics{1.png}}

\centerline{\includegraphics{2.png}}

Combien de temps faut-il attendre pour être sur que la sortie du circuit combinatoire est stable ?

\section{Règle d'utilisation des signaux d'horloge}
\centerline{\textbf{Interdit d'introduire de la logique sur un signal d'horloge}}

Comment résoudre le problème précédent et utiliser le signal valide ?
  
\lstinputlisting{code6.vhdl}

\includegraphics[width=\textwidth]{6.png}

\section{Utilisation des signaux Reset ou Preset}

Rappel:
\begin{itemize}
\item Combinatoire: la sortie dépend uniquement des entrées
\item Séquentiel: la sortie dépend des entrées et de l'état interne du circuit
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Reset synchrone: reset actif + front actif = reset
\item Reset asynchrone: reset actif = reset
\end{itemize}

\subsection{Règle d'utilisation des signaux Reset et Preset}
\textbf{Utiliser Reset (ou Preset) asynchrones seulement 
pour l’initialisation des bascules 
(interdiction en fonctionnement normal)}

Compteur modulo 10 synchrone: voir Schéma précédent (aucune différence !)

Le schéma ne dit pas si c'est un reset synchrone ou asynchrone. On fixe le reset synchrone dans le code.

\subsubsection{Code synchrone correct}

\lstinputlisting{code7.vhdl}


\subsubsection{Code asynchrone faux}
\lstinputlisting{code8.vhdl}

\subsubsection{Code asynchrone correct}
\lstinputlisting{code9.vhdl}

Voir schéma 3

\section{Performance temporelle}

\begin{itemize}
\item Element fondamental = fonction logique programmable (LUT) à 4 entrées + bascule D
\item Si besoin de fonctions logiques plus complexes, on interconnecte plusieurs LUT
\end{itemize}


\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{8}}

\subsection{Temps combinatoire - Chemin critique - $T_{comb}$}

Chemin le plus long (temporellement) en propagation dans la logique combinatoire.

Combien de temps attendre au max pour être sûr d'avoir la bonne valeur et éviter les aléas ?


\subsection{Temps de setup - $T_{Setup}$}
Règle d'utilisation des bascules D: capture sur front montant à condition que \textbf{l'entrée D soit stabilisée depuis sufisamment longtemps}


\subsubsection{Conclusion - règle}

\centerline{ $T_{clk} > T_{basc} + T_{comb} + T_{setup}$ } 

\vspace{\baselineskip}

\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{7}}


\section{Choix de la fréquence de fonctionnement}

On utilise l'outil de synthèse: on lui donne la fréquence max de fonctionnement, et il en déduit le temps de propagation max entre deux bascules.


\section{Taille du circuit/vitesse}

Plus le circuit est rapide, plus il sera gros.

Plus le circuit est petit, plus il sera lent.

\section{Conséquence - arbre d'horloge - $T_{skew}$}

Sur des longs fils, il y a des temps de propagation $\rightarrow$ \textbf{différents signaux d'horloge peuvent être décalés !}.

Plus le temps de déphasage entre deux signaux $clk$ du système est important, plus il faut augmenter la durée du signal $clk$ (marge entre $T_{setup}$ et $T_{comb}$).

\includegraphics[width=\textwidth]{3.png}

\subsubsection{Arbre d'horloge}

Réseau de distribution des horloges pré-câblé dans les FPGA.

Ensemble de fils avec des buffer, qui revigore les signaux.

S'assure que \textbf{tous les temps de propagation entre les horloges sont les mêmes}. On ralentit les bascules les plus proches et accélère les plus lointaines.

Ainsi pour le concepteur $\rightarrow$ pas besoin de prendre en compte le $T_{skew}$

\section{Exercice d'application}

\includegraphics[width=\textwidth]{4.png}

\subsection{Qu'est-ce qu'un système lent ou rapide ?}

\begin{tabular}{l|llllll}
Circuit & $T_{comb}$ & $T_{clk}$ & $F_{MAX}$ & Avantage & Inconvénient & Consommation\\ \hline
Slow & grand & grand & petit & petit & lent & Faible\\
Fast & petit & petit & grand & rapide & gros & Elevée
\end{tabular}

Note: Diviseur de fréquences = \textbf{compteur}

En pratique, \textbf{on n'utilise pas de compteurs ($T_{Skew}$ non maîtrisés)} pour générer des horloges, mais des composants dédiés.

On utilise des \textbf{PLL} (Boucles à Verrouillage de Phase)

\subsection{Première option}

Les deux systèmes sont asynchrones (pas sur la même horloge) = communication compliquée

Utilisation de signaux d'horloge dérivés:
\begin{itemize}
\item  Le routage de l’horloge dérivée n’utilise pas l’arbre d’horloge : $T_{wire} => T_{skew}$
\item  délais clk-to-q variable dans les bascules, le skew de l’horloge dérivée est difficile à déterminer
\end{itemize}

\subsection{Deuxième option}

Protocole \textbf{poignée de main} $\rightarrow$ mieux !

Pour plus d'information voir \ref{poigmain}

\section{Exercice d'application}

Compteur secondes/minutes.

\includegraphics[width=\textwidth]{9.png}

\textbf{Note:} toutes les bascules doivent être reliées à la même clock !


\includegraphics[width=\textwidth]{10.png}

\textbf{Problème:} le $min\_en$ revient à 0 au prochain tick de $sec$, donc $min$ s'incrémente à chaque tick d'horloge. Comment l'éviter ?

% {signal: [
%   {name: '1MHz', wave: 'p..|..|.....'},
%   {name: 'count1', wave: '222|22|', data:["1", "2", "3", "999999", "0"]},
%   { name:'sec_en', wave:'0..|10|.10..'},
%   { name:'sec', wave:'3..|.4|4.3..', data:["0", "1", "59", "0"]},
%   { name:'min_en', wave:'0..|..|1....', node:".......a....b"},
%   { name:'min', wave:'3..|..|.4343', data:["0", "1", "2", "3", "4"]}
% ],
%  edge:[
%  	"a~>b actif pendant 1 seconde"
%  ],
%   config: { hscale: 2 }
%   }

\textbf{Solution: } On commande le compteur de minutes avec le signal $(sec_{en}) ET (min_{en})$.

\includegraphics[width=\textwidth]{11.png}

% {signal: [
%   {name: '1MHz', wave: 'p..|..|.....'},
%   {name: 'count1', wave: '222|22|', data:["1", "2", "3", "999999", "0"]},
%   { name:'sec_en', wave:'0..|10|.10..'},
%   { name:'sec', wave:'3..|.4|4.3..', data:["0", "1", "59", "0"]},
%   { name:'min_en', wave:'0..|..|1....'},
%   { name:'min', wave:'3..|..|..4..', data:["0", "1", "2", "3", "4"]}
% ],
%  edge:[
%  ],
%   config: { hscale: 2 }
%   }

\subsection{Code}

\lstinputlisting{code1.vhdl}
\lstinputlisting{code2.vhdl}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Métastabilité
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Métastabilité}

\includegraphics{12.png}

Violation du $T_{setup}$ $\rightarrow$ Métastabilité

$T_r$ : Temps de résolution de la métastabilité (aléatoire)


Si la recombinaison conduit à une valeur fausse alors un détecteur d’erreur (par ex, bit de parité) permet de gérer le problème

Par contre, une métastabilité peut se propager dans l’ensemble des bascules du système en traversant les parties
combinatoires (surtout si les temps de propagation des parties combinatoires sont longs, la recombinaison a alors peu de
chance de se produire)



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Synchroniseur Simple et Double
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Synchroniseur Simple et Double}


\textbf{Objectif}: Confiner l’état intermédiaire dans le
synchroniseur jusqu’à ce qu’il prenne une valeur ‘0’
ou ‘1’

\subsection{Synchroniseur simple}

\includegraphics{13.png}

Si la métastabilité est conservée pendant une $clk$ de suite, elle est propagée.

Extrêmement sensible à $T_{comb}$, peu utilisé.

\subsection{Synchroniseur double}

\includegraphics[width=\textwidth]{14.png}

Si la métastabilité est conservée pendant \textbf{deux} $clk$ de suite, elle est propagée.

\textbf{Note:} introduit des délais !



\subsubsection{Code}


\lstinputlisting{code3.vhdl}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Transmission d'un système Enable
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Transmission d'un signal Enable}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Système lent vers rapide}


\includegraphics[width=\textwidth]{15.png}

\includegraphics[width=\textwidth]{16.png}

% {signal: [
%   {name: 'clk1', wave: 'h.pl.h.pl.'},
%   {name: 'en', wave: '05..0.....', data:"T_1"},
%   {name: 'clk2', wave: 'p.........'},
%   {name: 'en_strobe', wave: '0.1..0....'},
%   {name: 'q1', wave: '0..1..0...'},
%   {name: 'NOT q1', wave: '1..0..1...'},
%   {name: 'en_out', wave: '0..50.....', data: "T_2"},
% ],
%  edge:[
%  ],
%   config: { hscale: 2 }
%   }

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Système rapide vers lent - protocole Poignée de Main}
\label{poigmain}

\includegraphics[width=\textwidth]{17.png}